---
title: カートリッジ式携帯ケース「フィッシュボーン」
additional_images: [ 2.webp, 3.webp ]
tags: [ 2017, 3D-print, AVR, Phone, i2c, pick ]
docid: 9b3ad246eda271a576e2a9c15b0f80dc
---

Smartphone with cartridge.
携帯にカートリッジを差して自由に機能を拡張

<!--more-->

# Fishbone

合体は漢のロマン。

まれに良く携帯に機能を追加したいと思う事はある。
しかし、毎回どうやて接続しようとか考えるのは無駄だし、
そうやって作った物を同時に何個も使う事はできない。

そこで、カートリッジ式にしてスロッドに差し込む事で、
携帯に機能を追加していく事を考えた。

また、必要に応じて差すのではなくて、
差したまま常に持ち歩ける感じのデザインを目指した。

背骨(ケース本体)にはi2cのバスと3.3Vと5Vの電源が走っていて、
各カートリッジの間をつないでいる。

背骨と携帯の間はUSBで繋っていて、USB TypeCのコネクタが直接でてる。

携帯から背骨はUSB-CDCシリアルとして認識されている。
AndroidにはUSB APIがあるので、Root権限がなくても使える。

コンパニオンアプリはWebViewベースになっていて、
そこに読まれるJavaScriptには、追加でi2cバスにパケットを送るAPIが提供されている。

各カートリッジはユニークなi2cアドレスを持っていて、
何のカートリッジが差さっているかを認識する事ができるし、
Webアプリ側で持っているテーブルを元に差さっているカートリッジに合わせた動作を提供する事もできる。

カートリッジは同時に4つ差せる。

# 7セグカートリッジ

ただの1桁の数字を表示するカートリッジ
外カメラで集合写真を取る時に、カウントダウンが表示されると便利かもしれない。

# 気温センサーカートリッジ

DHT11センサで気温と湿度がわかる。

# 非接触温度センサーカートリッジ

子供が熱っぽい、っていう時に携帯でおでこをピってすると、
熱が測れる。

# 反省点

まず各カートリッジが思ったより小さくて、
作るのがとても大変だった。

ポケットに放り込んでしばらく使っていたが、
カートリッジはともかく、背骨部分はもっと頑丈に作る必要があると思った。
できればCNCなどで作りなおしてみたい。

あと、何だかんだと言って3つしかカートリッジを作っていなくて、
あんまり意味なかった。


